\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Encodage et langue
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

% Mise en page
\usepackage[margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{parskip}

% Mathématiques
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}

% Code et listings
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% Graphiques et tableaux
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{float}

% Liens
\usepackage{hyperref}

% -----------------------------------------------
% Configuration des listings (code)
% -----------------------------------------------
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.0,0.3,0.7}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}

\lstdefinestyle{cppstyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegray}\itshape,
    keywordstyle=\color{codeblue}\bfseries,
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2,
    frame=single,
    language=C++
}

\lstset{style=cppstyle}

% -----------------------------------------------
% En-têtes et pieds de page
% -----------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{CUDA Ray Tracer}
\lhead{Rapport Technique}
\rfoot{Page \thepage}
\lfoot{Mars 2026}

% -----------------------------------------------
% Titre
% -----------------------------------------------
\title{
    \vspace{1cm}
    {\LARGE \textbf{Rapport Technique}} \\[0.5cm]
    {\Large CUDA Ray Tracer} \\[0.3cm]
    {\large Moteur de rendu physiquement réaliste} \\
    {\large GPU (CUDA) / CPU (OpenMP) / Mode interactif (OpenGL)}
    \vspace{0.5cm}
}
\author{Projet RayTracing}
\date{Mars 2026}

% ===============================================
\begin{document}
% ===============================================

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
Ce rapport présente l'implémentation d'un moteur de ray tracing physiquement réaliste
tirant parti des capacités de calcul parallèle des GPU modernes via CUDA. Le projet
propose deux chemins de rendu : un chemin GPU utilisant CUDA pour des performances
optimales (~160 MRays/s sur RTX 4060), et un chemin CPU multi-thread utilisant
OpenMP. Un mode interactif en temps réel est également disponible grâce à l'interopérabilité
CUDA-OpenGL. L'accélération GPU est de l'ordre de \textbf{×56} par rapport à l'exécution CPU.
\end{abstract}

\vspace{0.5cm}
\tableofcontents
\newpage

% ===============================================
\section{Introduction}
% ===============================================

Le ray tracing est une technique de rendu qui simule le comportement physique de la lumière
en traçant des rayons depuis la caméra vers la scène. Contrairement à la rastérisation,
cette approche permet de produire naturellement des effets tels que les réflexions,
les réfractions, les ombres douces et la profondeur de champ.

Ce projet implémente un \textbf{path tracer Monte Carlo} : pour chaque pixel, de nombreux
rayons sont lancés avec des perturbations aléatoires, et leurs contributions sont moyennées
pour obtenir une image convergée. La nature massivement parallèle du problème
(chaque pixel est indépendant) le rend idéal pour les GPU.

\subsection{Objectifs}

\begin{itemize}
    \item Implémenter un path tracer complet avec matériaux physiques (Lambertian, Métal, Diélectrique)
    \item Exploiter CUDA pour une accélération GPU massive
    \item Fournir un chemin de rendu CPU avec OpenMP comme alternative portable
    \item Développer un mode interactif temps réel via l'interopérabilité CUDA-OpenGL
    \item Construire un pipeline de tests unitaires sans dépendance CUDA
\end{itemize}

Le code source complet est disponible sur GitHub :
\url{https://github.com/Gotman08/RayTracing.git}

Le système de build utilise CMake 3.18+ avec trois modes : build GPU complet (défaut),
build CPU seul (\texttt{BUILD\_CPU\_ONLY=ON}), et tests seuls (\texttt{BUILD\_TESTS\_ONLY=ON}).
Les images sont exportées aux formats PNG, BMP, JPG, TGA et PPM.

\subsection{Technologies utilisées}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Technologie} & \textbf{Rôle} \\
\midrule
CUDA 12.6           & Rendu GPU parallèle \\
OpenMP              & Rendu CPU multi-thread \\
GLFW 3.3+           & Fenêtrage (mode interactif) \\
OpenGL 3.3+         & Affichage temps réel \\
stb\_image\_write   & Export PNG/BMP/JPG/PPM \\
CMake 3.18+         & Système de build \\
CTest               & Tests unitaires \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Technologies et bibliothèques du projet}
\end{table}

% ===============================================
\section{Architecture générale}
% ===============================================

Le projet est structuré autour de bibliothèques d'en-têtes (fichiers \texttt{.cuh}) organisées
par domaine fonctionnel, ce qui favorise la réutilisation du code entre les chemins GPU et CPU.

\subsection{Organisation des modules}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lp{9cm}}
\toprule
\textbf{Module} & \textbf{Contenu} \\
\midrule
Utilitaires core  & \texttt{vec3}, \texttt{ray}, \texttt{aabb}, \texttt{interval}, \texttt{timer}, générateur aléatoire \\
Géométrie         & \texttt{sphere}, \texttt{plane}, interface \texttt{hittable} \\
Matériaux         & \texttt{lambertian}, \texttt{metal}, \texttt{dielectric} \\
Accélération      & Arbre BVH (variantes GPU et CPU) \\
Rendu             & Renderers GPU/CPU, tone mapping, dispatch de matériaux \\
Caméra            & Caméra perspective avec DoF et motion blur \\
Mode interactif   & Gestionnaire de fenêtre, interop GL, contrôleur caméra, gestion des entrées \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Organisation modulaire du projet}
\end{table}

\subsection{Trois modes de fonctionnement}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mode GPU} (défaut) : rendu CUDA, export image
    \item \textbf{Mode CPU} (\texttt{--cpu}) : rendu OpenMP, export image
    \item \textbf{Mode interactif} (\texttt{--interactive}) : rendu CUDA temps réel avec affichage OpenGL
\end{enumerate}

% ===============================================
\section{Algorithme de path tracing}
% ===============================================

\subsection{Principe du Monte Carlo path tracing}

Pour chaque pixel $(i, j)$, on lance $N$ rayons avec des perturbations aléatoires.
La couleur finale est la moyenne des contributions :

\[
C(i,j) = \frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \text{trace}(r_k)
\]

Chaque rayon est suivi de rebond en rebond jusqu'à une profondeur maximale $d_{\max}$
ou jusqu'à ce qu'il s'échappe vers l'arrière-plan.

\subsection{Traversée BVH itérative}

L'accélération par \textbf{Bounding Volume Hierarchy} (BVH) réduit la complexité
de l'intersection de $O(n)$ à $O(\log n)$. La traversée est implémentée de façon
itérative avec une pile (profondeur max : 64 nœuds), ce qui est critique pour
les performances GPU où la récursion est coûteuse.

La construction du BVH utilise une stratégie de \textit{median split} sur l'axe
le plus long, avec partitionnement par centroïde.

\subsection{Accumulation et tone mapping}

Les couleurs sont accumulées en virgule flottante (HDR). La compression vers
l'espace SDR utilise le \textbf{tone mapping de Reinhard} :

\[
c' = \frac{c}{1 + c}
\]

Suivi d'une \textbf{correction gamma} $\gamma = 2.2$ :

\[
c_{\text{out}} = c'^{1/\gamma}
\]

% ===============================================
\section{Matériaux}
% ===============================================

\subsection{Lambertian (diffus)}

Le matériau Lambertien modélise les surfaces mattes avec une distribution
cosinus-pondérée :

\[
\bm{d}_{\text{scatter}} = \hat{\bm{n}} + \bm{r}_{\text{unit}}
\]

où $\bm{r}_{\text{unit}}$ est un vecteur unitaire aléatoire. L'atténuation est
la couleur \textit{albedo} du matériau.

\subsection{Métal (réflexion spéculaire)}

La réflexion spéculaire avec flou contrôlé :

\[
\bm{d}_{\text{reflect}} = \bm{v} - 2(\bm{v} \cdot \hat{\bm{n}})\hat{\bm{n}} + f \cdot \bm{r}_{\text{unit}}
\]

où $f \in [0,1]$ est le paramètre de \textit{fuzz} contrôlant le flou des
réflexions (0 = miroir parfait).

\subsection{Diélectrique (verre/réfraction)}

Le diélectrique combine réflexion et réfraction via \textbf{l'approximation de Schlick}
pour les équations de Fresnel :

\[
R(\theta) \approx R_0 + (1 - R_0)(1 - \cos\theta)^5, \quad R_0 = \left(\frac{n_1 - n_2}{n_1 + n_2}\right)^2
\]

La réfraction suit la loi de Snell-Descartes :

\[
n_1 \sin\theta_1 = n_2 \sin\theta_2
\]

La \textbf{réflexion interne totale} est gérée : si $n_1/n_2 \cdot \sin\theta_1 > 1$,
le rayon est entièrement réfléchi. L'indice de réfraction par défaut est $n = 1.5$
(verre).

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Matériau} & \textbf{Modèle} & \textbf{Paramètres} & \textbf{Usage} \\
\midrule
Lambertian  & Diffus cosinus    & albedo (RGB)              & Surfaces mattes \\
Metal       & Réflexion + flou  & albedo (RGB), fuzz [0,1]  & Métaux, miroirs \\
Dielectric  & Snell + Schlick   & IOR (défaut 1.5)          & Verre, eau \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Résumé des matériaux implémentés}
\end{table}

% ===============================================
\section{Géométrie}
% ===============================================

\subsection{Sphère}

L'intersection rayon-sphère est résolue analytiquement via l'équation quadratique :

\[
\|\bm{o} + t\bm{d} - \bm{c}\|^2 = r^2
\]

soit $at^2 + bt + c = 0$ avec $a = \|\bm{d}\|^2$,
$b = 2\bm{d} \cdot (\bm{o} - \bm{c})$,
$c = \|\bm{o} - \bm{c}\|^2 - r^2$.

La normale de surface est calculée correctement pour les rayons entrant et sortant
(front/back face). Les coordonnées UV sphériques sont également calculées pour
un potentiel texturage.

La AABB de la sphère est le cube $[\bm{c} - r, \bm{c} + r]$ sur chaque axe.

\subsection{Plan}

Le plan infini est supporté comme primitive géométrique supplémentaire,
permettant la construction de sols et de surfaces plates.

% ===============================================
\section{Caméra}
% ===============================================

La caméra utilise une projection perspective avec FOV vertical configurable (défaut : 20°),
position (\textit{lookfrom}), cible (\textit{lookat}) et vecteur up.

La \textbf{profondeur de champ} est simulée via un modèle de lentille mince :
les rayons sont échantillonnés depuis un disque d'ouverture, pointant vers le plan
de mise au point (défaut : $f/22$, distance 10 unités).
Le \textbf{motion blur} est obtenu en générant les rayons à des instants aléatoires
entre les temps d'ouverture et de fermeture de l'obturateur.

% ===============================================
\section{Implémentation GPU (CUDA)}
% ===============================================

\subsection{Organisation des threads}

Le rendu est organisé en grille 2D de blocs $16 \times 16$ (256 threads/bloc) :

\[
\text{grid} = \left(\left\lceil\frac{W}{16}\right\rceil, \left\lceil\frac{H}{16}\right\rceil\right)
\]

Chaque thread traite un pixel de l'image de manière indépendante.

\subsection{Kernels CUDA}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lp{8cm}}
\toprule
\textbf{Kernel} & \textbf{Rôle} \\
\midrule
\texttt{init\_rand\_states\_fast}    & Initialisation des états RNG (Wang hash) \\
\texttt{render\_kernel}              & Rendu principal (SPP samples par pixel) \\
\texttt{render\_kernel\_accumulate}  & Accumulation progressive (mode interactif) \\
\texttt{convert\_to\_rgba8}          & Conversion HDR→RGBA8 avec tone mapping \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Kernels CUDA du projet}
\end{table}

\subsection{Gestion mémoire}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Host→Device} : matériaux, nœuds BVH, primitives (via \texttt{cudaMemcpy})
    \item \textbf{Device→Host} : framebuffer final après rendu
    \item \textbf{Fixup de pointeurs} : les pointeurs de matériaux host sont redirigés vers
    les adresses device en un seul passage
    \item \textbf{États RNG} : un \texttt{curandState} par pixel (mémoire device)
\end{itemize}

\subsection{Initialisation RNG rapide}

Au lieu de \texttt{curand\_init} (coûteux), le projet utilise un
\textbf{Wang hash} pour une initialisation O(1) par pixel :

\begin{lstlisting}[caption={Wang hash pour l'initialisation RNG}]
__device__ uint32_t wang_hash(uint32_t seed) {
    seed = (seed ^ 61) ^ (seed >> 16);
    seed *= 9;
    seed = seed ^ (seed >> 4);
    seed *= 0x27d4eb2d;
    seed = seed ^ (seed >> 15);
    return seed;
}
\end{lstlisting}

% ===============================================
\section{Implémentation CPU (OpenMP)}
% ===============================================

\subsection{Parallélisation}

Le rendu CPU utilise OpenMP avec un ordonnancement dynamique par lignes :

\begin{lstlisting}[caption={Parallélisation OpenMP}]
#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1)
for (int j = 0; j < height; j++) {
    CPURandom rng(seed + j);
    for (int i = 0; i < width; i++) {
        // rendu du pixel (i, j)
    }
}
\end{lstlisting}

L'\textbf{ordonnancement dynamique} (\texttt{schedule(dynamic, 1)}) assure un
équilibrage de charge optimal, certaines lignes étant plus coûteuses que d'autres
selon la complexité de la scène.

\subsection{Générateur aléatoire CPU}

Un générateur à congruence linéaire (\texttt{CPURandom}) est utilisé,
initialisé par ligne pour garantir la reproductibilité et éviter les
conditions de course entre threads.

\subsection{Comparaison GPU vs CPU}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{Paramètre} & \textbf{GPU (RTX 4060)} & \textbf{CPU (8 threads)} \\
\midrule
Résolution          & 800×600     & 800×600 \\
Samples per pixel   & 100         & 100 \\
Temps de rendu      & $\sim$0.3 s & $\sim$17 s \\
Débit               & $\sim$160 MRays/s & $\sim$2.8 MRays/s \\
\textbf{Speedup GPU/CPU} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{×56}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Comparaison des performances GPU vs CPU}
\end{table}

% ===============================================
\section{Mode interactif OpenGL}
% ===============================================

\subsection{Architecture CUDA-OpenGL Interop}

Le mode interactif exploite l'interopérabilité CUDA-OpenGL pour afficher
les frames rendues par CUDA sans aller-retour par le CPU :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{PBO} (Pixel Buffer Object) OpenGL alloué en mémoire GPU
    \item Enregistrement du PBO comme ressource CUDA (\texttt{cudaGraphicsResource})
    \item À chaque frame : \texttt{map\_for\_cuda()} → kernel \texttt{convert\_to\_rgba8} →
    \texttt{unmap\_from\_cuda()} → \texttt{glTexSubImage2D} → rendu quad plein écran
\end{enumerate}

Ce pipeline \textbf{zéro copie CPU} maximise les performances temps réel.

\subsection{Contrôles et accumulation progressive}

Le contrôleur caméra offre un déplacement WASD avec orientation souris,
et des raccourcis clavier (R : reset, P : capture, Échap : quitter).
Le nombre de samples par frame est configurable : 1 en mouvement (réactivité)
et jusqu'à 1000 à l'arrêt (qualité progressive).

% ===============================================
\section{Tests unitaires}
% ===============================================

La suite de tests est compilable \textbf{sans CUDA} (\texttt{BUILD\_TESTS\_ONLY=ON}),
ce qui permet de valider les composants mathématiques et géométriques de manière
indépendante du GPU.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Fichier} & \textbf{Composant testé} \\
\midrule
\texttt{test\_vec3.cpp}     & Opérations vectorielles (construction, arithmétique, normalisation, produits) \\
\texttt{test\_ray.cpp}      & Paramétrisation des rayons \\
\texttt{test\_interval.cpp} & Intersection et containment d'intervalles \\
\texttt{test\_aabb.cpp}     & Intersection et fusion de boîtes englobantes \\
\texttt{test\_sphere.cpp}   & Intersection rayon-sphère \\
\texttt{test\_plane.cpp}    & Géométrie des plans \\
\texttt{test\_materials.cpp} & Matériaux (Lambertian, Métal, Diélectrique) \\
\texttt{test\_camera.cpp}    & Génération de rayons, FOV, profondeur de champ \\
\texttt{test\_tone\_mapping.cpp} & Tone mapping Reinhard et correction gamma \\
\texttt{test\_bvh.cpp}       & Construction et traversée du BVH \\
\texttt{test\_main.cpp}      & Framework de tests et statistiques \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Suite de tests unitaires}
\end{table}

La compilation et l'exécution se font via \texttt{cmake .. -DBUILD\_TESTS\_ONLY=ON \&\& make \&\& ctest}.
L'ensemble de la suite comprend \textbf{144 tests} validant toutes les classes du projet.

% ===============================================
\section{Optimisations de performance}
% ===============================================

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Wang hash RNG} : initialisation O(1) des états aléatoires par pixel,
    évitant le coûteux \texttt{curand\_init}

    \item \textbf{Traversée BVH itérative} : pile explicite (64 nœuds max) évitant
    la récursion, favorable au cache GPU et au parallélisme SIMT

    \item \textbf{Fast math} : flags \texttt{-{}-use\_fast\_math} (GPU) et \texttt{-ffast-math}
    (CPU) pour des opérations FPU approximatives mais plus rapides

    \item \textbf{Intersection AABB sans branchement} : code déroulé pour minimiser
    les divergences de warp sur GPU

    \item \textbf{Ordonnancement dynamique CPU} : \texttt{schedule(dynamic, 1)} pour
    un équilibrage de charge optimal entre threads OpenMP
\end{enumerate}

% ===============================================
\section{Analyse comparative CPU vs GPU}
% ===============================================

\subsection{Intérêts de la solution GPU (CUDA)}

Le GPU est idéal pour le path tracing grâce à son architecture massivement parallèle :
des milliers de cœurs CUDA traitent chaque pixel de manière indépendante.
La RTX 4060 (3072 cœurs CUDA) atteint \textbf{160 MRays/s}, soit un débit
56 fois supérieur au CPU.

\textbf{Avantages} : débit très élevé, adapté aux problèmes embarrassingly parallel,
mémoire GPU à haute bande passante (GDDR6).

\textbf{Inconvénients} : transferts mémoire Host$\leftrightarrow$Device coûteux, gestion mémoire
complexe (fixup de pointeurs, allocation explicite), débogage plus difficile,
portabilité limitée aux GPU NVIDIA.

\subsection{Intérêts de la solution CPU (OpenMP)}

Le CPU offre portabilité et simplicité. OpenMP permet une parallélisation
à faible coût de développement (une seule directive pragma), et le débogage
se fait avec des outils standards (GDB, Valgrind).

\textbf{Avantages} : portabilité universelle, mémoire partagée (pas de transferts),
débogage direct, support automatique de tous les compilateurs C++ modernes.

\textbf{Inconvénients} : parallélisme limité à 8--16 threads (vs milliers sur GPU),
débit de seulement \textbf{2.8 MRays/s} sur 8 threads.

\subsection{Discussion du speedup effectif}

Le speedup mesuré de \textbf{×56} s'explique par la nature embarrasingly parallel
du path tracing : chaque pixel étant totalement indépendant, le GPU exploite pleinement
ses milliers de cœurs sans synchronisation. Ce ratio est cohérent avec la littérature
sur les accélérations GPU pour les applications de rendu Monte Carlo.

Le mode interactif illustre une approche \textbf{hybride} : CUDA effectue le rendu,
tandis qu'OpenGL (via l'interop PBO zéro copie) gère l'affichage. Cette combinaison
permet un rendu temps réel avec accumulation progressive, démontrant la complémentarité
des deux technologies.

% ===============================================
\section{Conclusion}
% ===============================================

Ce projet démontre une implémentation complète et optimisée d'un path tracer
physiquement réaliste exploitant le parallélisme massif des GPU modernes.

Les points forts du projet sont :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Double implémentation GPU/CPU} offrant flexibilité et portabilité
    \item \textbf{Accélération ×56} grâce à CUDA par rapport au rendu CPU
    \item \textbf{Mode interactif temps réel} via l'interop CUDA-OpenGL zéro copie
    \item \textbf{Matériaux physiques} couvrant les principaux types de surfaces réelles
    \item \textbf{Pipeline de tests} indépendant de CUDA pour une validation fiable
    \item \textbf{Build système flexible} avec CMake supportant plusieurs configurations
    \item \textbf{Architecture modulaire} facilitant l'extension avec de nouveaux
    matériaux ou primitives géométriques
\end{itemize}

Les perspectives d'amélioration incluent l'ajout de sources de lumière explicites,
le support des textures, l'implémentation du sampling par importance multiple (MIS),
et l'extension aux volumes participatifs (brouillard, fumée).

% -----------------------------------------------
\end{document}
